\chapter{Introducción}
\label{cap:Introduccion}

La finalidad de este capítulo es facilitar una breve introducción al problema que se pretende abordar en este \textbf{Trabajo Fin de Grado} o TFG, así como la necesidad de desarrollo, el contexto donde se enmarca y el estado del arte en el que se encuentra el problema.

\section{Contexto}

Este Trabajo Fin de Grado se desarrolla como producto de un convenio FORTE\footnote{ \url{https://webpub.esi.uclm.es/paginas/profesionalizate-forte}} firmado entre la \textit{Escuela Superior de Informática} de Ciudad Real y la empresa Indra Sistemas S.A.

Los convenios FORTE son un tipo de acuerdos entre la \textit{Escuela} y varias empresas punteras en el sector tecnológico. Estos convenios pretenden que cualquier alumno tenga la oportunidad de trabajar en un proyecto real que fortalezca sus competencias profesionales y adquiera experiencia en el mundo laboral.

El programa \textit{profESIonalizate} enmarca estos convenios como una de las líneas de acción pertenecientes a la \textit{Escuela} cuyo propósito es llevar a cabo un acercamiento entre los alumnos y las empresas. Esto produce una mejora significativa en la empleabilidad ya que en la mayoría de ocasiones, cuando el alumno finaliza este programa tiene altas posibilidades de ser contratado por la empresa que ha firmado el convenio.

Indra Sistemas S.A\footnote{\url{https://www.indracompany.com/}} es una empresa multinacional española que ofrece servicios de consultoría. Las principales áreas de negocio a las que se dedica son segmentos específicos de los mercados de transporte, defensa, energía, telecomunicaciones y servicios financieros. Indra es una de las empresas que oferta plazas FORTE principalmente a los estudiantes de la Intensificación de Computación.

Una de las apuestas que hace Indra en el mundo de la Computación e Inteligencia Artificial es la aplicación del \textit{machine learning} o \textit{aprendizaje automático} a problemas reales.
Los grandes volúmenes de datos que genera cualquier empresa o cliente en un proceso de negocio hacen que se necesiten nuevos métodos o técnicas de automatización para mejorar los tiempos y costes en una serie de tareas que tradicionalmente son manuales.

Este proyecto ha sido desarrollado con la colaboración del departamento \textit{Imaging} que pertenece a la filial Indra Software Labs, Centro Mixto I+D situada en Ciudad Real, capital de provincia. La función principal de \textit{Imaging} es automatizar la gestión documental de un conjunto de clientes y la propia gestión de documentos de Indra.




\section{Problema}
\label{sec:pro}

El problema de Indra es un problema clásico en la gestión documental, parte de un conjunto numeroso de facturas que necesita clasificar automáticamente. Estos documentos son una serie de facturas \textit{no estructuradas} que se quieren separar en tres tipos de clases (Ver Anexo \ref{cap:AnexoB}).


El problema principal que se va tratar en este TFG es conocido en el aprendizaje automático como la \textit{clasificación multiclase}, a diferencia de la \textit{clasificación binaria}, que cuenta con más de dos clases previas por las cuales se separan los \textit{items} que se pretenden clasificar (Ver Figura \ref{fig:mc}).


Se necesita construir un clasificador multiclase que clasifique un documento dado como entrada, en una clase de salida. Este clasificador se deberá construir a partir de un conjunto de datos de ejemplo, por lo que se partirá de un dataset que será empleado para aprender y analizar su eficiencia.


\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{multiclass2}
	\caption[Ejemplo clasificación multiclase]{Ejemplo clasificación multiclase [Tomado de: \cite{dislibrary}]}
	\label{fig:mc}
\end{figure}




La creación de cualquier tipo de \textit{dataset} implica el agrupamiento de una colección de documentos, $D$, formalmente se define en la Ecuación \ref{eq1}.


\begin{equation}\label{eq1}
      D = \{  d_0, d_1, d_2, ... , d_n \} ,  n \epsilon   \mathbb{N}.
\end{equation}

Donde cada $d_i$ es un documento de la colección y $n$ es el número de documentos en el conjunto $D$.

El conjunto que define el número de clases posibles se denota como $C$, donde $C$ se establece en la Ecuación \ref{eq2}.

\begin{equation}\label{eq2}
	C = \{c_0,c_1,c_2,...,c_n\} , n \epsilon   \mathbb{N}, n > 2.
\end{equation}

La Ecuación \ref{eq2} define generalmente $c_i$ como una clase posible y $n$ el número de clases. Cuando $n$ es mayor que dos es un problema de \textit{clasificación multiclase}, cuando $n$ es dos, es un problema de clasificación binaria.

En el caso concreto de Indra, se tiene un problema de \textit{clasificación multiclase} con $n$ igual a tres.

\begin{equation}\label{eq3}
	C = \{c_0=Ini, c_1=Med, c_3=Fin \}
\end{equation}

Donde cada $d_i$ es una página de una factura y las clases se definen como:

\begin{compactitem}
	\item $Ini$ : Es la clase que engloba la página principal de la factura.
	\item $Med$ : Es la clase que engloba las páginas intermedias de la factura.
	\item $Fin$ : Es la clase que engloba la página final de la factura.
\end{compactitem}

Estas facturas se mostrarán con un ejemplo parcial en el Anexo \ref{cap:AnexoB}, las facturas originales no se pueden mostrar debido a la LOPD\footnote{ \url{https://www.boe.es/buscar/act.php?id=BOE-A-1999-23750}.} (\textit{Ley Orgánica de Protección de Datos}), porque se utilizan datos sensibles de forma opaca que son referentes a personas físicas y terceros que no han manifestado su consentimiento en permitir la publicación de los mismos.

El problema por tanto, será el desarrollo de una aplicación que mapee todos los valores del conjunto de documentos $D$ al nuevo conjunto de clases $C$. Esta aplicación se denota como $\delta$, de forma simplificada esta función será el clasificador en cuestión:

\begin{equation}\label{eq4}
 \delta: D \rightarrow C
\end{equation}


El proceso para obtener el \textit{dataset} de facturas consiste en escanear manualmente los documentos y convertirlos en formato pdf (Ver Figura \ref{fig:ocr}). Una vez hecho esto, para obtener el texto plano o ficheros \textit{.txt} se tiene que aplicar un proceso OCR\footnote{ \url{https://www.abbyy.com/es-es/finereader/what-is-ocr/}.}  (\textit{Optical Character Recognition}) que fundamentalmente utilizará la librería \textit{Tesseract}\footnote{ \url{https://github.com/tesseract-ocr/tesseract}.}.


\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{test4}
	\caption[Diagrama de flujo para la digitalización]{Diagrama de flujo digitalización de documentos.}
	\label{fig:ocr}
\end{figure}

El \textit{dataset} generado tras este proceso, no dispondrá de documentos ideales ni perfectos, de hecho existirá un gran cantidad de \textit{ruido}\footnote{Ruido: es la cantidad de alteraciones que se presentan en un texto, ya sean símbolos, carácteres extraños o palabras mal formadas }. Esto provocará que en ocasiones no se pueda determinar si es que el algoritmo que construye el clasificador no es adecuado para el problema en cuestión o es un problema de los datos. Por tanto, cualquier error o variación se propagará hasta el resultado final.

Aunque existen técnicas novedosas como los procesos ICR\footnote{ https://abbyy.technology/en:features:ocr:icr} (\textit{Intelligent Character Recognition}) por las que se puede mejorar el proceso, los mecanismos \textit{Open Source}\footnote{\url{https://openexpoeurope.com/es/open-source-puede-ayudarte/}} OCR no son lo suficientemente potentes para hacer la equivalencia entre una imagen y un texto.


Por este motivo, y con la intención de probar cómo de buenos son los algoritmos que se empleen en el aprendizaje del clasificador, se va a usar, de manera adicional, otro dataset diferente del proporcionado por Indra. El dataset que se empleará consiste en un conjunto de noticias que han de ser clasificadas en una serie de grupos pre-establecidos (20newsgroups dataset).

Al igual que en la Ecuación \ref{eq1}, se contará con una serie de noticias agrupadas en clases. Las clases se definen igualmente con la Ecuación \ref{eq2}.
Se comprobará así el rendimiento de los algoritmos que se empleen en el aprendizaje de los modelos clasificadores, empleando textos sin ruido (las noticias) y con ruido (las facturas).


\section{Estado del arte}
\label{sec:art}

En esta sección se muestra una recopilación de las investigaciones más importantes que se han desarrollado en el tema de la clasificación documental automática. Se proporciona una perspectiva general de las distintas tecnologías o técnicas que han aportado avances en la resolución del mismo.
 
\subsection{Historia de la clasificación}

Históricamente el ser humano ha tratado de agrupar todo tipo de ideas escritas, desde los primeros sistemas de escritura \cite{calvet2001historia} surgidos en la Edad de bronce (finales del siglo IV milenio a.C.) hasta los documentos de texto digital en la actualidad.

Esto se hizo a través de los libros y las bibliotecas. En ellas, la clasificación de los documentos se realizaba por medio de un catálogo y trabajo manual.

A medida que los sistemas de escritura se desarrollaban, se incrementaban la cantidad de escritos. Estos documentos de diversa índole transmitían los conocimientos, historias y pensamientos del momento. A su vez surge la necesidad de conservarlos y clasificarlos para hacerlos disponibles a aquellas personas que quisiesen consultarlos. 
 
 
Hoy en día, la gran cantidad de datos\footnote{ \url{https://www.infochannel.info/cuantos-datos-genera-el-mundo-cada-minuto}} que se generan al año pueden contabilizarse en millones de \textit{Gigabytes}, un gran porcentaje de estos datos consisten en documentos de texto que siguen siendo necesarios clasificar. La clasificación manual supone un gran coste en tiempo y esfuerzo.

Es en este punto donde surge la necesidad de \textit{automatizar} de alguna forma este trabajo de clasificación de documentos. De este modo, comienzan a desarrollarse sistemas basados en reglas y modelos estadísticos para la realización de \textit{clasificación automática de documentos} o \textit{clasificación documental automática} \cite{figuerola2004algunas}.  Estas técnicas tratan de comprender el lenguaje natural y la comunicación entre humano y máquina.

Alan Turing propuso en 1950 el muy conocido (que inicialmente no se llamó así) \textit{Test de Turing} \cite{turing}. Un \textit{test} que cuestionaba la habilidad de una máquina para mostrar inteligencia, la forma de evaluar dicho test es emitir un juicio sobre una conversación en lenguaje natural entre la máquina y un humano.

La problemática que siempre ha existido al tratar, por ejemplo, este tipo de conversaciones ha sido la ambigüedad que existe en el lenguaje natural, es por ello que era necesario crear toda un área de estudio cuya finalidad principal fuera posibilitar la comprensión y comunicación entre el lenguaje natural y la máquina.

Se conoce como Procesamiento de Lenguaje Natural (\textit{Natural Lenguage Processing}) o por sus siglas NLP, a la rama de la Inteligencia Artificial que estudia esta comprensión, este campo de estudio engloba las ciencias de la computación y la lingüística. 

Para poder aplicar los algoritmos de aprendizaje automático al problema de la clasificación de documentos, es necesario obtener a partir de ellos algún tipo de representación que lo permita. Por otra parte, es conveniente recordar en este punto que los algoritmos de aprendizaje automático no fueron desarrollados con este propósito, por lo que vieron adaptada su posterior aplicación. 

En la siguiente sección se presentará qué tipo de representación se obtenía a partir de los documentos para poder aplicar los algoritmos de aprendizaje automático sobre ellos.  


\subsection{Representación matemática}

Antes de estudiar los modelos estadísticos o los algoritmos de aprendizaje automático se necesita conocer cuál es la representación con la que trabajarán. Actualmente hay una serie de técnicas que están relacionadas con el modelo vectorial formulado por G. Salton en la década de 1970 \cite{salton1975vector}.

Considerando el problema de la sección anterior, se supone una colección de documentos $D$, esto es $D=\{d_1,d_2,\ldots,d_n\}$.

Generalmente un documento $d_i$ es representado mediante un vector de términos donde cada término tiene asociado un coeficiente que trata de expresar la importancia de este término en ese documento. Estos tipos de coeficientes tienen diversas formas de ser calculados, ya sea mediante frecuencias u otro tipo de cálculos \cite{figuerola2004algunas}. La transformación de texto a número se denomina \textit{vectorización}.

Para el caso de las frecuencias, la medida TF-IDF (\textit{Term Frequency- Inverse Document Frequency}) \cite{robertson2004understanding} indica la frecuencia de ocurrencia de un término en un texto y expresa su relevancia. Para cada término $t$ en el documento $d_i$, se calcula el peso $W_{t,d_i}$ que viene dado por la ecuación \ref{eqtf} \cite{bartos}.

\begin{equation}\label{eqtf}
	W_{t,d_i} = TF_{t,d_i} \cdot log(N_D/DF_t)
\end{equation}
Donde cada elemento se define a continuación:
\begin{compactitem}
	\item $TF_{t,d_i}$: es el número de ocurrencias de $t$ en el documento $d_i$.
	\item $DF_t$: es el número de documentos que contienen al término $t$.
	\item $N_D$: es el número de documentos totales en el \textit{corpus}\footnote{Corpus: se refiere a una colección de textos, estas colecciones pueden estar formadas por un solo idioma de textos, o pueden abarcar varios idiomas.} i.e. $N_D = |D|$.\newline
\end{compactitem}


No todos los términos tienen la misma importancia en el contexto del documento, incluso hay términos que no tienen ninguna. Hay términos que cobran más importancia que otros, los que aparecen con mucha frecuencia y son muy comunes en todos los textos se denominan \textit{stop-words}, estos términos según el tipo de problema es conveniente su permanencia en el corpus o la eliminación.

Existen muchos tipos de codificaciones disponibles, por ejemplo, en la codificación \textit{one hot} se asigna el dominio  de naturales [0,1] que indica la aparición o no aparición en una matriz que representa los términos de un texto. Existen otro tipo de codificaciones que realizan \textit{hash}, como la codificación \textit{hashing\_trick}. 

Una vez realizada la codificación se deberá de calcular la \textit{función de distancia} o \textit{similitud} entre vectores para saber cuales son los más parecidos.

\subsubsection{Funciones de distancia}

La función más conocida es la del coseno \ref{eqcos}, o el coseno del ángulo que forman dos vectores $X$ e $Y$ que se representan en un espacio multivectorial. Se basa en el producto entre ambos vectores y la aplicación de un factor de normalizado para obviar los efectos de la disparidad en los tamaños de los vectores de documentos.
\begin{equation}\label{eqcos}
	cos(x, y) = \frac {x \cdot y}{|| x|| \cdot || y||}
\end{equation}

También existe una variación denominada coseno suave \ref{ecocossuav} \cite{sidorov2014soft} de dos vectores que propone considerar la similitud de características en el \textit{espacio vectorial}. Esto permite la generalización de los conceptos de similitud coseno y también la idea de similitud suave.

\begin{equation}\label{ecocossuav}
	cos_s(x,y)=\frac{\sum_{i,j}^{N}\sqrt{s_{ij} x_i y_j} }{\sum_{i,j}^{N}\sqrt{s_{ij} x_i x_j} \sum_{i,j}^{N} \sqrt{s_{ij} y_i y_j} }
\end{equation}

Donde $s_{ij}$ es un valor de similitud entre la característica $i$ y $j$.

La idea principal, cualquiera que sea la representación elegida, es conseguir construir un patrón representativo de cada clase para poder aplicar alguna función que permita estimar el parecido o similitud entre el documento a clasificar y cada uno de los patrones por categoría. El patrón que más se parezca al documento es el que indicará la clase que le corresponde.
 
\subsubsection{Bag of Words} 
 
 Otra forma para representar textos de forma matemática es el modelo de la bolsa de palabras \cite{zhang2010understanding}, una forma de extraer las características de un texto de tal forma que su parecido es el de una especie de ``bolsa'' para así poder ser utilizadas junto a los algoritmos de aprendizaje automático.
 
 Para poder emplear un modelo de bolsa de palabras hay que primero \textit{tokenizar}  el texto de un documento $d_i$, después hay que calcular la frecuencia de cada \textit{token} en el documento. Veamos en qué consiste la tokenización, sean las sentencias $S_1$, $S_2$, $S_3$ y$S_4$.
 \begin{center}
 $S_1$: \textit{Fue el mejor de los tiempos}.  $S_2$: \textit{Fue el peor de los tiempos}.  $S_3$: \textit{Fue el caso de los hermanos}.  $S_4$: \textit{Fue el coche de los fugitivos}.
 \end{center}

Se trata cada texto individualmente, se unen todas las palabras y se eliminan las repetidas y los símbolos de puntuación. Finalmente, se \textit{tokenizan} todos los textos.

\begin{center}
	$C$ = [ ``Fue'', ``el'', ``mejor'', ``peor'', ``caso'', ``coche'', ``de'', ``los'', ``tiempos'', ``hermanos'', ``fugitivos'' ]
\end{center}

Se trata nuevamente cada sentencia como si fuese un documento para comprobar la frecuencia de $S_i$ en $C$.
\begin{center}
	$S_1$ = [ Fue = 1, el = 1, mejor = 1, peor = 0, caso = 0, coche = 0, de = 1, los = 1, tiempos = 0, hermanos = 0 ,fugitivos = 0 ]
\end{center}
Para el resto de sentencias $S$:

\begin{center}
	$S_2$: [1,1,0,1,0,0,1,1,1,0,0]  $S_3$: [1,1,0,0,1,0,1,1,0,1,0]   $S_4$: [1,1,0,0,0,1,1,1,0,0,0]
\end{center} 

Se pueden también trabajar con pares de tokens o tripletas de tokens o n tokens, lo cual implicaría estudiar todas las posibles combinaciones que existen con los tokens. Dependiendo del número de tokens que se emplee en la bolsa se denomina gram, 2-gram, 3-gram,..., n-gram.

Este modelo es muy popular y ha consolidado grandes aplicaciones como por ejemplo la del modelo de \textit{bag of tricks} \cite{joulin2016bag}, un modelo desarrollado con \textit{fastText} \cite{fast} que es capaz de clasificar millones de sentencias entre 312K tipos de clases en menos de un minuto.


\subsection{Modelos estadísticos clásicos}

Una vez conocidos los distintos métodos para representar textos de forma matemática, se presentan los diferentes tipos de modelos y algoritmos estadísticos. En esta sección se comenzarán presentando los métodos clásicos.

\subsubsection{Modelos probabilísticos}

Uno de los algoritmos más conocidos de la teoría probabilística basa sus fundamentos en el teorema de Bayes \cite{figuerola2004algunas}, un teorema que permite estimar la probabilidad de un suceso a partir de la probabilidad de que ocurra otro suceso. 

El algoritmo de \textit{Naive Bayes} trata de estimar la probabilidad de que un documento pertenezca a una clase en función de una serie de características como la probabilidad de aparición de términos en otros documentos o las frecuencias. La aplicación general es la construción de clasificadores bayesianos binarios o multiclase, estos son fáciles de implementar, rápidos y obtienen buenos resultados.

\subsubsection{Algoritmo del vecino más proximo}
El algoritmo del vecino más próximo KNN (\textit{K Nearest Neighbour}) \cite{figuerola2004algunas} consiste tomar los \textit{k} documentos más parecidos calculando la similitud entre el documento a clasificar y cada uno de los documentos de entrenamiento, los más parecidos nos estará indicando a qué clase o categoría debemos asignar el documento que deseamos clasificar. 

El algoritmo KNN es muy eficaz cuando el número de clases es mayor y se tratan documentos heterogéneos y difusos.


\subsection{Aprendizaje automático}


El aprendizaje automático (\textit{machine learning}) \cite{bishop2006pattern} es una rama de la Inteligencia Artificial que tiene como objetivo desarrollar técnicas que permitan a las computadoras \textit{aprender}. Esta rama de la informática esta comprendida dentro del campo del análisis de datos y la minería de datos.

La minería de datos (\textit{data mining}) es el proceso de búsqueda de patrones en grandes volúmenes de datos. Esta etapa es un paso de análisis en la metodología KDD (\textit{Knowledge Discovery in Databases}) \cite{fayyad1996kdd}. El campo que se ocupa del análisis de textos cuyo objetivo es extraer información se denomina \textit{minería de textos} o (text mining).

En la clasificación automática de textos \cite{figuerola2004algunas} se distinguen tres tipos de escenarios diferentes que precisan de múltiples soluciones. Se presenta el aprendizaje supervisado, el aprendizaje semi-supervisado y el aprendizaje no supervisado. 

\begin{itemize}
	\item \textit{Aprendizaje supervisado}:
	cuando se parte de una serie finita de clases o categorías conceptuales predefinidas a priori se habla de aprendizaje supervisado o en este caso clasificación supervisada ya que existe un \textit{conocimiento} previo por el cual se puede inferir si un documento pertenece a una determinada clase.
	
	\item \textit{Aprendizaje no supervisado}: cuando no hay categorías previas ni esquemas o cuadros de clasificación establecidos a priori. Los documentos se agrupan en función de su contenido. Es lo que se conoce como aprendizaje no supervisado, un ejemplo de algoritmo no supervisado es el algoritmo de \textit{clustering} o agrupación.
	
	\item \textit{Aprendizaje semi-supervisado}: cuando se hace una fusión entre los dos anteriores, la clasificación se realizaría entrenando tanto con datos etiquetados, como con datos no etiquetados.
	
	
\end{itemize}

El \textit{modelo matemático} básico que es utilizado por los algoritmos de aprendizaje supervisado es el modelo de \textit{regresión lineal}. Aunque también existen otros diferentes modelos para los diferentes tipos de aprendizaje como las Máquinas de Soporte Vectorial o los algoritmos de reducción de la dimensionalidad.

\subsubsection{Regresión lineal}
 


La \textit{regresión lineal} \cite{freglineal} es una técnica paramétrica estadística de predicción que se aplica generalmente en algoritmos de aprendizaje automático. Es una técnica, en la que a priori ya se conocen los parámetros que se van a necesitar. Un ejemplo de \textit{regresión lineal} es la Figura \ref{fig:reglin}.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{reg}
	\caption[Ejemplo regresión lineal]{Ejemplo regresión lineal [Tomado de \cite{freglineal}]}
	\label{fig:reglin}
\end{figure}

La regresión lineal de una única variable $x$ se define formalmente como la Ecuación \ref{reglin}.

\begin{equation} \label{reglin}
 y = wx + b
\end{equation}
Los parámetros a estimar serán $w$ y $b$, donde $w$ es la pendiente de la recta y $b$ el término independiente.

Para $n$ variables, se tendría una matriz $X= [x_0,x_1,...x_n]$ y otra con los parámetros $W = [w_0,w_1,...w_n] $, extendiendo la notación se tendría que la ecuación lineal sería equivalente a $y = WX $. Si se multiplican ambas matrices se obtiene la Ecuación equivalente \ref{matreg}.

\begin{equation}\label{matreg}
	y = w_0y_0 + w_1y_1 + ... + w_nx_n
\end{equation}

El método de \textit{aprendizaje} consiste en encontrar los mejores coeficientes para los datos disponibles. Los mejores coeficientes serán los que minimicen alguna medida de error, para la minimización de errores se utilizará el método del \textit{error cuadrático medio}.

El método de los mínimos cuadrados proporciona una solución analítica. Es decir, se obtiene una fórmula que calcula la mejor estimación posible de $W$ para los datos de entrada y los resultados que se han parametrizado. Se define formalmente en la Ecuación \ref{mincua}.

\begin{equation}\label{mincua}
 W = (X^T X)^{-1} \cdot X^T y
\end{equation}
 
Dependiendo de la cantidad de datos y atributos, puede ser una operación costosa computacionalmente hablando. Hay que transponer, multiplicar e invertir matrices, lo que supone un incremento del coste computacional en grandes cantidades de datos.

Una vez estudiada la base sólida matemática y dada una introducción se procederá a estudiar una especialización de los algoritmos de aprendizaje automático, los algoritmos de aprendizaje profundo o \textit{deep learning}.


\subsection{Aprendizaje profundo}

El aprendizaje profundo (\textit{deep learning}) \cite{mrous} es una rama de la Inteligencia Artificial que se ocupa de emular el enfoque de aprendizaje que los seres humanos utilizan para obtener ciertos tipos de conocimiento.

En su forma más simple, el aprendizaje profundo puede considerarse como una forma de automatizar el análisis predictivo, los algoritmos de aprendizaje profundo se apilan en una jerarquía de creciente complejidad y abstracción.

Con el trabajo conjunto de los campos del aprendizaje profundo y el procesamiento de lenguaje natural se mejora la representación matemática de los textos.
En la siguiente sección se explica una de las grandes mejoras en la representación matemática de textos, los \textit{word embeddings} o \textit{incrustaciones de palabras}.

\subsubsection{Word embeddings}
\label{sec:words}
Las incrustraciones de palabras (\textit{word embeddings}) \cite{understandingGlove} son una familia de técnicas del campo del NLP cuyo objetivo es mapear el significado semántico en un espacio geométrico. Esto se hace asociando un vector numérico a cada palabra, de manera que la función de similitud entre dos vectores cualquiera capture parte de la relación semántica entre las dos palabras asociadas. El espacio geométrico formado por estos vectores se denomina \textit{espacio de incrustación}.

Por ejemplo, ``coco'' y ``oso polar'' son palabras cuya relación semántica es muy diferente, por lo que un espacio de incrustación razonable los representaría como vectores muy separados. Sin embargo ``cocina'' y ``cena'' son palabras muy relacionadas, por lo que deben de estar incrustadas una al lado de otra.

GloVe \cite{pennington2014glove} (\textit{Global Vectors for words representations}) es una técnica de incrustación de palabras no supervisada. Se fundamenta en la factorización de una matriz estadística de co-ocurrencias de palabras. GloVe combina las ventajas de los dos dos mejores modelos: la factorización global de la matriz\footnote{Factorización de la matriz global: es el proceso de usar métodos de factorización de matrices para realizar la reducción de rango a una matriz de frecuencia de término grande.} y el método de la ventana local de contexto. La Figura \ref{fig:glove} es un ejemplo de espacio de incrustación con GloVe.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{man_woman}
	\caption[Representación de documentos con GloVe]{Representación de documentos con GloVe}
	\label{fig:glove}
\end{figure}

Existen diversos tipos de técnicas para incrustar palabras aplicando técnicas de reducción de dimensionalidad, en el caso de GloVe y word2vec se utilizan redes neuronales, aunque también existen otras técnicas de factorización matricial. 


\subsection{Redes neuronales artificiales}

En los siguientes apartados, se tratará el estudio de las redes neuronales artificiales, así como sus múltiples arquitecturas, desde las más simples a las más complejas.

\subsubsection{Perceptrón simple}
Un \textit{percetrón} simple \cite{rosenblatt1958perceptron} o neurona  es el elemento matemático básico en una red neuronal artificial, su funcionamiento esta inspirado en la simulación de una neurona biológica.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{copia2}
	\caption[Perceptrón simple]{Perceptrón simple [Tomado de:\cite{haykin1994neural}]}
	\label{fig:perceptron}
\end{figure}

La Figura \ref{fig:perceptron} representa todos los elementos que componen una neurona \cite{fredesneuronales}.

\begin{itemize}
	\item Señales de entrada ($x_i$): son los datos de entrada a la neurona, con los que se alimenta. Estos datos son los que utilizará la red para realizar el fenómeno del \textit{aprendizaje}.
	\item Pesos sinápticos ($w_{ji}$): a cada conexión de la red neuronal se le asigna un peso sináptico, este constituye el principal recurso de memoria a largo plazo, usualmente el aprendizaje se realiza con la actualización de tales pesos.
	\item Unión sumadora ($\Sigma$): se define como la suma ponderada de la multiplicación de las entradas $x_i$ y los pesos $w_{ji}$.
	\item Estado de activación: cada neurona se caracteriza en cualquier instante por un valor numérico denominado estado o nivel de activación $a_j(t)$.
	\item Función de activación ($\varphi$): determina el nuevo estado de activación de la neurona teniendo en cuenta la entrada total calculada y el anterior estado de activación, por lo general todas las unidades de la red utilizan la misma función de activación.
		
	En la mayoría de los casos es la función identidad, por lo que el estado anterior no se tiene en cuenta. Principalmente las tres funciones de activación más usadas son: la función escalonada (ReLu), la función lineal o la función sigmoidal.

	\item Bias ($b_j$): es un tipo de constante que funciona si los valores de entrada netos superan un cierto umbral, la neurona devolverá una señal de activación positiva, y si no lo superan devolverá una señal negativa. Esta constante se define inicialmente, no viene dada en el conjunto de datos.
	
	\item Función de salida ($y_j$): transforma el estado de activación actual en una señal de salida $y_j$, dicha señal puede ser la de la última neurona o enviarse a otras neuronas.
\end{itemize}

Una de las limitaciones del perceptrón es la dificultad para resolver problemas no linealmente separables \cite{minsky2017perceptrons}, como por ejemplo, el problema de la separación XOR.
 
\subsubsection{Perceptrón multicapa}

El perceptrón multicapa (\textit{multilayer perceptron}) o más adelante red neuronal artificial surgió en 1986 con la creación del algoritmo de \textit{backpropagation} \cite{rumelhart1988learning} (Ver Figura \ref{fig:redneuronal}).

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{ocultas}
	\caption[Red neuronal artificial]{Red neuronal artificial [Tomado de: \cite{article_red}]}
	\label{fig:redneuronal}
\end{figure}

Principalmente, una red neuronal es la concatenación de un número determinado de perceptrones o neuronas organizadas en tres tipos de capas:
\begin{itemize}
	\item Capas de entrada (\textit{input layer}): es el conjunto de neuronas que funciona como entrada a la red, es decir, no procesan información, solo se introducen datos.
	\item Capas ocultas (\textit{hidden layer}): es el conjunto de neuronas donde se reciben datos de las capa $i-1$ y se procesan las salidas hacia la capa $i+1$.
	\item Capas de salida (\textit{output layer}): el conjunto de neuronas cuyos valores de salida corresponde a la salida general de toda la red. Se suele utilizar la función softmax en estas capas.
\end{itemize}



El algoritmo de \textit{backpropagation} es utilizado para propagar los errores de las neuronas hacia atrás de manera recursiva.

Hay diferentes algoritmos para aplicar la propagación hacia atrás, generalmente se utilizan variaciones del método del descenso del gradiente. Se busca minimizar cualquier función de coste que evalúa a la red en su totalidad. Los valores de los pesos $w_{ji}$ se actualizan progresivamente para reducir el valor de dicha función de coste.

En la fase de \textit{entrenamiento} \cite{mfigueres} se produce la minimización de la función de coste o pérdida, el objetivo es que la red sea capaz de reproducir el comportamiento subyacente de los datos aportados, la función de coste ha de ser equivalente a la salida de la red. Normalmente, se suele utilizar la función MSE (\textit{Mean Squared Error}) o promedio de los errores al cuadrado.

Un posible problema del proceso de entrenamiento es el \textit{sobreaprendizaje} o pérdida de  generalización, también conocido como \textit{overfitting}. Dado  un  conjunto  de  datos,  es  posible  que  la  red  neuronal reproduzca muy bien el comportamiento de dichos datos, pero no el de datos nuevos. Este problema se acentúa en el caso de que los datos tengan ruido o errores.

En la siguientes secciones, se van a tratar las arquitecturas de redes neuronales más utilizadas en Procesamiento de Lenguajes Naturales. La primera de todas ellas, es la red neuronal basada en convoluciones.


\subsection{Redes neuronales convolucionales}

Las redes neuronales convolucionales (\textit{Convolutional Neural Networks}) o CNN, de sus siglas en inglés \cite{understandingCNN} se definen como un tipo de red neuronal específica que utiliza dos tipos de capas particulares que se fundamentan  en los principios de invarianza de la ubicación y la composición local. Mayoritariamente, se utilizan para el reconocimiento y clasificación de imágenes, aunque también se utilizan en problemas de clasificación en el campo del NLP.

En la clasificación de imágenes, las capas de entrada principalmente reciben una matriz bidimensional que tiene codificación RGB,\footnote{RGB: Red Green Blue, o Rojo Verde y Azul, esta codificación indica que cada color representa una matriz de píxeles con un rango de valores entre [0-255]} donde cada imagen se representa mediante un vector de tres matrices.  Para la mejor comprensión de estas redes, se tiene que entender qué es una \textit{convolución}.

Una \textit{convolución} \cite{understandingCNN} consiste en aplicar una ventana deslizante denominada \textit{kernel} a la matriz que representa una imagen o un texto, usualmente es una matriz de ($n$ x $n$) dimensiones. Este filtro multiplica los valores de forma elemental con la matriz original para después ser sumados (Ver Figura \ref{fig:convs}).


Las capas específicas que utiliza una red neuronal convolucional son:

\begin{itemize}
	\item Capa de \textit{convolución}: es un tipo de capa que aplica la típica función de activación no lineal (ReLu, $tanh$), las neuronas se conectan mediante conexiones locales, donde cada región de la entrada está conectada a una neurona en la salida, cada capa puede aplicar un número de filtros diferentes.
\end{itemize}

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{convs}
	\caption[Ejemplo de convolución]{Ejemplo de convolución [Tomado de \cite{understandingCNN}]}
	\label{fig:convs}
\end{figure}

\begin{itemize}
		\item Capa de \textit{pooling}:  esta capa generalmente se aplica después de las capas convolucionales, la forma más común de hacer \textit{pooling} o agrupación, es aplicar la operación $max$\footnote{La operación $max$ o máximo consiste en obtener el mayor elemento correspondiente al kernel. } al resultado de cada filtro, aunque también existe la operación \textit{average}\footnote{La operación $average$ o media calcula la media entre las celdas del kernel.} (Ver Figura \ref{fig:pool}).
\end{itemize}

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.55\linewidth]{pooling}
	\caption[Ejemplo de pooling]{Ejemplo de \textit{pooling} [Tomado de \cite{understandingCNN}]}
	\label{fig:pool}
\end{figure}

En la fase de \textit{entrenamiento}, una red convolucional aprende automáticamente los valores de los kernels en función de la tarea específica que tiene que ejecutar, por ejemplo, para las clasificación de imágenes, cada capa tiene una función específica, ya sea detectar bordes, formas simples o complejas.

En el caso de la clasificación de textos, tal y como se estudió en la Sección \ref{sec:words}, la representación de un texto viene dada por matrices, donde cada fila de la matriz corresponde a un token, típicamente una palabra o un carácter. 

Es decir, cada fila es un vector que representa una palabra, típicamente suelen ser incrustaciones de palabras, como word2vec o GloVe, aunque también pueden ser vectores codificados con la técnica \textit{one hot}. Por ejemplo, para una sentencia de diez palabras, si se usa una incrustación de cien dimensiones se tendría una matriz de (10 x 100) como entrada a la red. 

En clasificación de textos, los filtros se deslizan sobre las filas completas de la matriz, el ancho del \textit{kernel} suele ser el mismo para la matriz de entrada. Sin embargo, la altura puede variar, pero es típico que las ventanas deslizantes sean de más de dos a cinco palabras a la vez. A continuación se muestra un ejemplo de red neuronal convolucional completa (Ver Figura \ref{fig:redconv}). 



\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{cnn_ar}
	\caption[Red neuronal convolucional]{Red neuronal convolucional [Tomado de \cite{zhang2015sensitivity}].}
	\label{fig:redconv}
\end{figure}


Se pone empeño en este tipo de redes, debido a que son muy rápidas, esto ocurre debido a que las convoluciones se implementan a nivel de hardware en las GPU. En comparación con los n-gramas, las CNN también son eficientes en términos de representación. 

La configuración de las redes convolucionales se hace mediante \textit{hiperparámetros}, ya sea el tipo de convolución, el tamaño del filtro, las funciones de activación o los canales de los filtros.

A continuación se explica, una mejora sustancial para el campo del Procesamiento de Lenguaje Natural, las redes neuronales recurrentes.


\subsection{Redes neuronales recurrentes}

Una red neuronal recurrente (\textit{Recurrent Neural Network}) o por sus siglas RNN \cite{dcalvo} \cite{crisOlah}, se define como un tipo de red que no tiene una estructura de capas definida, y permite conexiones arbitrarias entre las neuronas posibilitando la existencia de ciclos.

Existen multitud de tipos de redes neuronales recurrentes, cada arquitectura depende del número de capas ocultas o de la forma de realizar la retropropagación, a continuación se detallarán las más significativas.

Las \textit{redes recurrentes simples} (\textit{John Hopfield} et al. 1982) (Ver Figura \ref{fig:redrec}) son la arquitectura base sobre la que se implementan los otros tipos de arquitecturas. A diferencia de las redes neuronales clásicas y las redes convolucionales, estas incorporan \textit{retroalimentación}, una mejora que consigue crear temporalidad, permitiendo así, que la red tenga memoria.


\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.2\linewidth]{rnn_simple}
	\caption[Red neuronal recurrente simple]{Neurona recurrente [Tomado de:\cite{crisOlah}]}
	\label{fig:redrec}
\end{figure}


La neurona $A$ tiene una entrada $x_t$ que produce una salida $h_t$, este bucle \cite{crisOlah} permite que la información vuelva a si misma o pase a la siguiente neurona. Una red recurrente simple se puede considerar como múltiples copias de la misma red, cada una de las cuales pasa cierto mensaje a un sucesor. Los datos de entrada que manejan este tipo de redes suelen ser secuencias de imágenes o textos. 


En teoría, las redes recurrentes \cite{hochreiter2001gradient} son capaces de manejar dependencias a largo plazo, pueden usar sus conexiones de retroalimentación para almacenar representaciones de eventos de entrada en forma de activaciones. Sin embargo, los algoritmos más utilizados para aprender qué poner en la memoria a corto plazo, tardan demasiado tiempo o no funcionan correctamente.

Este problema fue explorado en profundidad por \textit{Hochreiter} (1991) \& \textit{Bengio}, et al. (1994) y consiste en que los \textit{gradientes retropropagados} \cite{dcalvo} tienden a crecer enormemente o a desvanecerse con el tiempo, esto, es debido a que el gradiente depende, no solo del error presente, sino también los errores pasados. Esta acumulación provoca dificultades para memorizar dependencias a largo plazo.



\subsubsection{Redes neuronales LSTM}
\label{sec:lstm}
La solución al problema en concreto de las redes neuronales recurrentes fue dada por \textit{Hochreiter} \& \textit{Schmidhuber} (1997) \cite{hochreiter1997long} introduciendo un tipo específico de neurona denominada ``LSTM'', recibiendo así el nombre de redes neuronales ``LSTM''.

Las redes neuronales LSTM \cite{crisOlah} están diseñadas explícitamente para resolver el problema conocido como ``\textit{long-term dependency problem}''o el problema de dependencia a largo plazo, ya que recordar información durante un largo período de tiempo es su comportamiento predeterminado, además incorporan una serie de pasos \cite{dcalvo} para decidir que información va a ser almacenada y cual borrada.


Todas las redes neuronales recurrentes tienen la forma de una cadena de módulos con ciclos, las redes recurrentes simples únicamente tienen el módulo de activación $tanh$. Sin embargo, la red LSTM tiene una estructura específica que ha de ser explicada.

Sea la neurona $\alpha$ de una red neuronal recurrente LSTM (Ver Figura \ref{fig:redlstm}).
\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\linewidth]{red_lstm}
	\caption[Neurona LSTM]{Neurona LSTM [Tomado de: \cite{nimeshSinha}\cite{crisOlah}]}
	\label{fig:redlstm}
\end{figure}

Donde cada elemento de la neurona \cite{nimeshSinha}\cite{crisOlah} tiene una función:

\begin{itemize}
	\item $\sigma$: Capa donde se aplica la función de activación sigmoidal.
	\item $tanh$: Capa donde se aplica la función de activación tangente hiperbólica. 
	\item $h(t-1)$: Salida de la última unidad LSTM.
	\item $c(t-1)$: Memoria de la última unidad LSTM.
	\item $X(t)$: Entrada actual.
	\item $c(t)$: Nueva memoria actualizada.
	\item $h(t)$: Salida actual.
	\item $+$: Operación de concatenación o suma.
	\item $x$: Operación multiplicatoria o \textit{pointwise product}.
\end{itemize}

Hay tres componentes principales de la neurona LSTM que están etiquetados en la Figura \ref{fig:redlstm}:

\begin{compactenum}
	\item La capa $\sigma$ toma la entrada $X(t)$ y $h(t-1)$, después decide qué partes de la salida anterior deben eliminarse emitiendo un 0. Esta puerta se denomina \textit{puerta de olvido} o $f_t$, la salida de esta puerta es $f(t) * c(t-1)$.
	\item El siguiente paso es decidir y almacenar información de la nueva entrada $X(t)$ en el estado de la celda. La capa $\sigma$ decide cuál de la nueva información debe actualizarse o ignorarse, la capa $tanh$ crea un vector de todos los valores posibles de la nueva entrada. Estos dos se multiplican para actualizar el nuevo estado y agregar esta nueva memoria $c(t-1)$ a la antigua $c(t)$.
	\item  La capa $\sigma$ decide las partes del estado de la celda que se van a generar, se coloca el estado de la celda a través de una capa $tanh$ que genera todos los valores posibles y se multiplica por la salida de $\sigma$. 
\end{compactenum}

Finalmente, es conveniente utilizar este tipo de redes donde exista un problema que tenga que tratar como datos de entrada secuencias, ya bien sean imágenes, textos o audios. Estas redes son la base de los nuevos modelos bidireccionales para la generación de textos, predicción de palabras en base a un contexto y otro tipo de subcampos específicos del NLP.

Llegando al final de este capítulo, en el siguiente subapartado se tratarán algunos de los modelos más novedosos que se encuentran en la cúspide del estado del arte en el campo del NLP. Estos modelos estan principalmente basados en \textit{transformadores} como \textit{BERT} o \textit{ELMO}.


\subsection{Otras arquitecturas}

Tras una panorámica del estado del arte del problema en el campo del NLP, se procede a dar una perspectiva general de los modelos más avanzados del NLP y de las sucesivas combinaciones entre redes convolucionales y redes recurrentes \cite{lai2015recurrent}.

Existen modelos que combinan capas de convoluciones con capas LSTM \cite{zhou2015c}, o inclusive modelos específicos para la clasificación de textos con capas LSTM bidireccionales \cite{zhou2016text}, o las redes de atención jerárquica, o basadas en relaciones.


Aunque principalmente, en este apartado se hablará de los dos modelos que son más recientes en el estado del arte del campo del NLP, estos modelos son ELMO y BERT.

\subsubsection{ELMO}



ELMO \cite{Peters:2018} es un nuevo tipo de representación profunda de palabras contextuales que, modela las características complejas del uso de palabras (sintaxis y semántica) y cómo estos usos varían en contextos lingüísticos (es decir, modelar polisemia). Estos vectores de palabras son funciones aprendidas de los estados internos de un modelo de lenguaje bidireccional profundo (biLM), que se entrena previamente en un corpus grande. 

Estas representaciones se pueden agregar fácilmente a modelos existentes y mejorar significativamente el estado del arte en problemas del NLP que son difíciles. Incluyen respuesta a preguntas, relaciones en textos y análisis de sentimientos, aunque también se expone un análisis que muestra que la exposición de las partes internas profundas de la red pre-entrenada es fundamental, lo que permite que los modelos se mezclen con diferentes tipos de semi-supervisión.

\subsubsection{BERT}


BERT \cite{devlin2018bert} es otro nuevo modelo de representación del lenguaje, sus siglas vienen de \textit{Bidirectional Encoder Representations from Transformers}. A diferencia de los modelos de representación de lenguaje recientes, BERT está diseñado para entrenar previamente representaciones bidireccionales profundas de texto \textit{no etiquetado} mediante el condicionamiento conjunto en el contexto izquierdo y derecho en todas las capas.

El modelo BERT pre-entrenado se puede \textit{ajustar} con solo una capa de salida adicional, y así crear nuevos modelos para una amplia gama de tareas, como la respuesta a preguntas y la inferencia del lenguaje, sin modificaciones sustanciales específicas en la arquitectura.


BERT obtiene nuevos resultados en el estado del arte en el NLP, que incluyen aumentar la precisión de GLUE\footnote{https://gluebenchmark.com/} a 80.5\% (7.7\%  mejora absoluta de puntos), la precisión de MultiNLI\footnote{https://www.nyu.edu/projects/bowman/multinli/} a 86.7\% (4.6\% de mejora absoluta), SQuAD v1.1\footnote{https://rajpurkar.github.io/SQuAD-explorer/explore/1.1/dev/} la prueba f1 a 93.2 (mejora absoluta de 1.5 puntos) y SQuAD v2.0\footnote{https://rajpurkar.github.io/SQuAD-explorer/explore/v2.0/dev/} la prueba f1 a 83.1 (mejora absoluta de 5.1 puntos).

